% a bit hackish
\setcounter{footnote}{0}

\section{Enjeux de l'UV}

Ce rapport expose le travail effectué dans le cadre de l'unité de valeur TO52
pendant le semestre d'automne 2010. Ces travaux de laboratoire s'articulent
autour d'un sujet que Romain Boissat a élaboré pendant l'été 2010.
Voici l'énoncé du sujet proposé :

\begin{center}
\emph{Conception et réalisation d'un déploiement IPv6 au sein d'un réseau
préexistant grâce au services d'un broker IPv6.}
\end{center}

\emph{Romain :} J'ai en effet travaillé sur une mise à niveau de
mon réseau personnel IPv4 afin d'y intégrer un réseau parallèle aussi
transparent que possible dont le plan d'adressage reposerait sur des adresses
IPv6 globales, c'est-à-dire qui sont directement utilisablies sur le réseau
Internet en (re)créant sa topologie initiale : un réseau de voisins en voisins
(\emph{peer to peer, end to end}) et ainsi se passer de solutions de "bricolage"
comme le
%
\emph{NAT}\footnote{\emph{Network Address Translation} : Techniques
visant à fournir une transparence sur la couche réseau pour optimiser
l'utilisation d'IPv4 "publiques" et globalement adressables au profits des
plages de la RFC1918, c'est-à-dire les IPv4 dites "privées".}
%
en éliminant donc ses inconvénients (fausse sécurité contre vraies limitations).

\emph{Harold :} J'ai rejoint Romain sur ce projet car pouvoir aborder en
pratique le protocole IPv6 m'intéressait beaucoup et je souhaitais élargir mes
connaissances en réseau à un protocole qui devrait dominer Internet d'ici
quelques années. Mon objectif était de participer à l'intégration d'un réseau
IPv6 chez moi via une interconnexion basée sur la technique de déploiement
\emph{6rd}, que nous développerons dans la suite de ce document. Enfin je tenais
particulièrement à configurer en IPv6 les différents services que j'utilise
régulièrement pour profiter d'un réseau double protocole fonctionnel et utile.

Au delà du déploiement pratique du protocole IPv6, ce projet avait également
pour but de nous former en mettant en pratique des connaissances théoriques
acquises tout au long de notre parcours à l'UTBM et pendant le travail de
recherche et de conception sur ce projet. Nous pensons que c'est un enjeu
important d'un projet de TO52 car c'est avant tout un travail de recherche et
d'expérimentation où de nouvelles connaissances sont testées et éprouvées
expérimentalement.

\clearpage
Ce rapport s'articulera autour de plusieurs chapitres concis, découpés en accord
avec notre progression sur le projet tout au long du semestre :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Conception et architecture} : Détails du déploiement IPv6 et
  du plan d'adressage.}

  \item{\textbf{Déploiement sur le routeur principal} : Tunnel \emph{6in4}.
  Configuration des interfaces, des routes statiques et du filtrage.
  Configuration du routage dynamique iBGP.}

  \item{\textbf{Déploiement sur l'infrastructure
  %
  \emph{LVO}}\footnote{\emph{Le Vide-Octet} : Nom de l'infrastructure de
  Romain.}
  %
  : Lien L3 openvpn. Configuration des interfaces, du filtrage, et du routage
  dynamique iBGP. Configuration et test des services.}

  \item{\textbf{Déploiement sur l'infrastructure
  %
  \emph{HS}}\footnote{\emph{Harold Sauvage} : Nom de l'infrastructure d'Harold.}
  %
  : Lien \emph{6in4}. Déploiement \emph{6rd}. Configuration des interfaces et du
  filtrage. Configuration et test des services.}

  \item{\textbf{Résultats et bilan} : Analyse des résultats. Comparaison avec
  IPv4. Problèmes rencontrés. Perspectives. }
\end{itemize}

\section{Enjeux actuels de l'IPv6 chez l'utilisateur final}

Le protocole IPv6 est depuis plusieurs années dans une phase d'aboutissement :
fonctionnel, implémenté par la majorité des couches TCP/IP, bien documenté sur
plusieurs supports... toutefois en théorie, comme nous le développerons dans nos
conclusions. En effet, des \emph{bugs} subsistent dans les implémentations, mais
les pires sont présents dans les couches logicielles périphériques telles que
\emph{Netfilter} sous \emph{GNU/Linux}. De plus les équipementiers réseau ne
sont pas à jour, il n'est et ne sera pas rare d'observer des réseaux IPv6
reposant sur une infrastructure matérielle monitorée et accessible uniquement
en IPv4.

Enfin le cœur même d'Internet n'est pas prêt à basculer complètement
sur IPv6 car le nombre de \emph{peerings} et de
%
\emph{IXP}\footnote{\emph{Internet (e)Xchange Point} : également appelés
\emph{GIX} (\emph{Global Internet eXchange}), c'est une infrastructure physique
permettant aux différents fournisseurs d’accès Internet d'échanger du trafic
Internet entre leurs réseaux de systèmes autonomes grâce à des accords mutuels
dits de « peering » ou de « transit ».}
%
n'est pas encore suffisamment élevé pour satisfaire les besoins modernes d'un
réseau informatique mondial en terme de latence et de qualité de service.

Pourtant le protocole IPv6 apporte de nombreuses innovations utiles et qui ont
fait leurs preuves au sein d'architectures de test, y compris la notre, telles
que l'utilisation du \emph{multicast} pour remplacer le \emph{broadcast} qui est
peu sécurisé et peut dangereusement impacter les performances d'un gros réseau.
La généralisation du protocole
%
\emph{ICMPv6}\footnote{\emph{Internet Control Message Protocol version 6} :
Version améliorée du protocole ICMPv4 qui se situe à l'interface entre la couche
liaison et réseau du modèle OSI. Combine les usages classique de signalisation
et de communication du réseau pour le réseau, tout en absorbant des protocoles
tiers tels que IGMP (gestion de groupes multicast) et ARP
(résolution @L3->@L2). Clé de voute de la gestion bas niveau d'IPv6.}
%
à l'interface de la couche de liaison et de réseau permet également une
signalisation plus efficace, la découverte du
%
\emph{Path MTU}\footnote{Sur une connexion \emph{end-to-end} qui traverse
plusieurs routeurs, c'est la valeur de la MTU (\emph{Maximum Transfer Unit})
la plus faible qui est configurée sur une des interfaces d'un routeur traversé.
Sa détermination est optionnelle en IPv4, obligatoire en IPv6.}
%
absolument obligatoire
puisque la fragmentation du
%
\emph{PDU}\footnote{\emph{Protocol Data Unit} : désigne l'encapsulation
au sein d'une structure de données encapsulée. Exemple : une trame Ethernet est
le PDU d'un paquet IP, qui est lui-même le PDU d'un segment TCP.}
%
des paquets IP est assurée par les deux machines
à chaque extrémité de la communication (\emph{end-to-end connection}) et non
plus par les routeurs traversés en IPv4. Ainsi en IPv6, les routeurs vont
rejeter les paquets IPv6 dont la MTU dépasse leur propre MTU en émettant un
message IMCPv6 \emph{Packet too Big}. ICMPv6 est donc capital dans le bon
fonctionnement d'IPv6, nous aurons l'occasion d'y revenir en abordant les
problématiques de filtrage.

\clearpage
Mais ce n'est pas tout ! Le
%
\emph{IP checksum}\footnote{Somme de contrôle générée grâce à un algorithme
qui permet au destinataire du paquet IP de déterminer rapidement et simplement
s'il y a eu corruption du paquet pendant son acheminement.}
%
disparait en IPv6, laissé à la charge des sommes de contrôle présentes dans les
%
\emph{SDU}\footnote{\emph{Service Data Unit} : Ni plus ni moins que le contenu
des PDU à la couche précédente. En gros n'importe quelle PDU à la couche N est
le SDU à la couche N-1 d'un autre PDU.}
%
de la couche transport. D'ailleurs en IPv6, la somme de contrôle UDP est
obligatoirement utilisée. Enfin
%
\emph{NDP}\footnote{\emph{Neighbor Discovery Protocol} : Protocole de couche
réseau intégré à ICMPv6 qui permet de détecter les nodes IPv6 voisines, les
routeurs, les paramètres de préfixe et de lien (advmss), la résolution @L3->@L2,
les serveurs DNS récursifs (RDNSS)...}
%
remplace
%
\emph{ARP}\footnote{\emph{Address Resolution Protocol} : protocole historique
de la suite IPv4 qui permet d'effectuer une résolution d'adresses de couche 3 en
adresses de couche 2 (@L3->@L2).}
%
et les défauts qui entachaient la sécurité de ce protocole. NDP fonctionne grâce
à 5 types de messages ICMPv6 et permet donc de réduire le nombre de protocoles
nécessaires au fonctionnement d'une couche réseau, tout en apportant une
souplesse de configuration et une découverte de réseau locale intéressante
(\texttt{ff02::2} et \texttt{ff02::1}).

Bien que les paragraphes précédents soient fournis et fouillis, il est certain
que d'une manière générale, le protocole IPv6 simplifie le rôle d'IP en
déléguant certaines fonctions à d'autres protocoles plus haut ou plus bas niveau
et se concentrant donc sur la problématique du routage. Bien que ce ne soit pas
l'objet de ce rapport de projet, qui s'articule davantage sur les techniques de
déploiement d'IPv6 et de services sur IPv6, nous espérons avoir l'occasion
d'approndir les différents points clés d'IPv6, aussi bien sur un plan théorique
que pratique. Après tout, même si les implémentations commencent à être matures,
certains diagnostics ont nécessité toute notre attention et une introspection
particulière du protocole IPv6. Nous proposerons une révision ultérieure de ce
document en accord avec Mme Baala.

Malheureusement et encore à ce jour, l'un des plus gros problèmes concernant le
déploiement d'une architecture IPv6 n'est pas son support au sein des systèmes
d'exploitation mais la connectivité jusqu'à l'utilisateur final (\emph{end
user}). En effet, alors que des initiatives à l'échelle nationale sont très en
avance sur l'intégration IPv6 (Rénater, OVH), un seul
%
FAI\footnote{Fournisseur d'accès à Internet.}
%
national orienté grand public propose à ce jour une (pseudo-)connectivité native
à Internet via un routage
%
IPv6\footnote{En effet, Free utilise la technologie de \emph{6rd} qui consiste à
utiliser des tunnels \emph{6to4} en utilisant des IPv6 globalement routables.
Transparent pour l'utilisateur, cela reste néanmoins de l'IPv6 encapsulée dans
de l'IPv4, qui reste nécessaire pour cette technologie...}.
%

Ce retard évident limita grandement les solutions qui étaient disponibles pour
un simple particulier. Finalement, seuls les
%
\emph{tunnels brokers}
%
proposaient des solutions intéressantes et qui, à défaut d'être accessibles au
néophyte, permettent au moins d'atteindre un niveau de performance satisfaisant
et une transparence totale. Une section ultérieure de ce document présentera les
brokers les plus intéressants et leurs offres en détail. C'est dans ce contexte
IPv6 global que nous avons conçu et déployé ce projet.

\clearpage
\section{Lien avec l'existant}
\label{ch:introduction:lien}

Cette section va succintement présenter l'état de l'infrastructure de projet
avant le lancement de ce projet IPv6. En effet, le sujet s'articule autour d'un
réseau déjà en production sur une base d'adressage IPv4 privée et \emph{NATée}
vers Internet, sur lequel nous allons intégrer un réseau logique basé sur un
adressage IPv6 global, c'est à dire que les hôtes disposeront d'adresses IPv6
directement routables vers mais surtout depuis Internet. L'objectif concret est
d'obtenir une architecture « double couche » (\emph{dual stack}).
La figure suivante présente l'architecture logique du réseau personnel de Romain
au commencement du projet. L'architecture physique et de liaison (L1/L2) n'est
pas pertinent dans ce rapport.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{./images/lvo-mono-stack}
    \caption{\emph{LVO} : Architecture IPv4.}
  \end{center}
\end{figure}

Cette architecture repose sur plusieurs sous-réseaux IPv4 \emph{mappés} à des
%
\emph{VLANs 802.1q}\footnote{\emph{Virtual Local Area Network} : Technologie
située à la couche OSI 2 (liaison de données) qui offre une isolation à cette
couche en insérant 4 octets entre le champ d'adresse source et le champ de type
(Ethertype) d'une trame Ethernet au format DIX (ou Ethernet II). C'est en se
basant sur le VID de 12 bits que l'on détermine l'appartenance à un VLAN donné.
Plusieurs VLANs peuvent être multiplexés afin de simplifier la montée à
l'échelle sur le plan physique (ex: \emph{router on a stick}).}
%
qui permettent d'obtenir une isolation de couche de liaison (L2). Pour que deux
hôtes d'un VLAN différent puissent communiquer, il est donc nécessaire de
router les paquets IP via un routeur. L'utilisation des VLANs permet de réduire
la taille des domaines de diffusion et d'apporter une sécurité supplémentaire,
en segmentant généralement chaque groupe d'hôtes selon leur fonction : un VLAN
pour les machines bureautiques, un autre pour les serveurs, etc. Dans cette
architecture, voici les différents VLANs :

\begin{itemize}
  \item{\textbf{VLAN 1} : VLAN par défaut des équipements réseau. Inutilisé et
  désactivé ici.}
  \item{\textbf{VLAN 2} : réservé à l'accès WAN pour isoler le modem du
  FAI du reste du réseau.}
  \item{\textbf{VLAN 3} : réservé au LAN où sont connectées les machines
  personnelles.}
  \item{\textbf{VLAN 4} : réservé à la DMZ où sont connectées les serveurs.}
  \item{\textbf{VLAN 5} : réservé aux équipements réseau (routeur, commutateurs,
  point d'accès sans-fil).}
\end{itemize}

L'infrastructure d'Harold avant le déploiement IPv6 était la suivante :

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{./images/hs-mono-stack}
    \caption{\emph{HS} : Architecture IPv4.}
  \end{center}
\end{figure}

Cette architecture repose sur plusieurs sous-réseaux IPv4 isolés au niveau de la
couche de liaison (L2). Pour que deux hôtes d’un sous-réseau différent puissent
communiquer, il est donc nécessaire de router les paquets IP via un routeur.
L’utilisation de plusieurs interfaces permet de réduire la taille des domaines
de diffusion et surtout, ce qui est recherché ici est une sécurité
supplémentaire, en segmentant généralement chaque groupe d’hôtes selon leur
fonction :

\begin{itemize}
  \item{\textbf{SSReseau 1}: dédié à l'accès Wan (FAI).}
  \item{\textbf{SSReseau 2} : dédié aux machines personnelles et aux interfaces
  d'administration (IPMI/UPS...).}
  \item{\textbf{SSReseau 3}: dédié à l'accès au réseau de la résidence.}
  \item{\textbf{SSReseau 4} : dédié à l'accès par Wifi }
\end{itemize}

